% ============================================================
%  WEBOGRAPHIE
% ============================================================
\chapter*{Webographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Webographie}
\markboth{Webographie}{Webographie}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Backblaze Hard Drive Stats} \\
Dataset de données SMART de disques durs en production avec événements de panne réels. \\
\url{https://www.backblaze.com/cloud-storage/resources/hard-drive-test-data} \\
Consulté en mars 2026.

\item \textbf{scikit-learn — RandomForestClassifier} \\
Documentation officielle de l'algorithme Random Forest. \\
\url{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.ensemble.RandomForestClassifier.html} \\
Consulté en janvier 2026.

\item \textbf{PyTorch — LSTM} \\
Documentation officielle du module LSTM de PyTorch. \\
\url{https://pytorch.org/docs/stable/generated/torch.nn.LSTM.html} \\
Consulté en février 2026.

\item \textbf{Ollama — Documentation officielle} \\
Framework pour l'exécution locale de modèles de langage. \\
\url{https://ollama.com/docs} \\
Consulté en mars 2026.

\item \textbf{ROUGE Score — Python Library} \\
Bibliothèque Python pour le calcul des métriques ROUGE. \\
\url{https://github.com/google-research/google-research/tree/master/rouge} \\
Consulté en mars 2026.

\item \textbf{React — Documentation officielle} \\
\url{https://react.dev} \\
Consulté en novembre 2025.

\item \textbf{Node.js — Documentation officielle} \\
\url{https://nodejs.org/docs} \\
Consulté en octobre 2025.

\item \textbf{PostgreSQL — Documentation officielle} \\
\url{https://www.postgresql.org/docs/14/} \\
Consulté en octobre 2025.

\item \textbf{psutil — Documentation} \\
Bibliothèque Python pour la collecte de métriques système. \\
\url{https://psutil.readthedocs.io} \\
Consulté en septembre 2025.

\item \textbf{APScheduler — Documentation} \\
Planificateur de tâches Python. \\
\url{https://apscheduler.readthedocs.io} \\
Consulté en janvier 2026.

\end{enumerate}
